﻿ Một lần bị khai_trừ
Khi cánh_tay tôi run_run tuyên_thệ giữa sân trường , khi chiếc huy_hiệu Đoàn được trang_trọng cài lên ngực áo , cả tôi và cô tổng phụ_trách lúc ấy đã rơm_rớm nước_mắt . Những giọt nước_mắt hạnh_phúc và tự_hào . Và niềm hạnh_phúc , tự_hào ấy đã theo tôi suốt chặng đường trung_học .
Tôi hăng_hái trong các hoạt_động Đoàn , chẳng biết mình đã tự lớn lên từ lúc_nào , chỉ biết rằng mình đã hiểu tuổi_trẻ không phải chỉ là một thời_gian của cuộc_đời mà_còn là một trạng_thái của lý_trí , nó không phải là chuyện má_hồng môi đỏ mà là chuyện của bản_lĩnh , tính_cách , là sự tươi_thắm của cống_hiến , hi_sinh .
Hoạt_động Đoàn với tôi không ràng_buộc trong khái_niệm nhiệm_vụ hay trách_nhiệm mà tự_nhiên như đói thì_phải ăn , khát phải uống . Những kế_hoạch nhỏ , hội thi , dạy bổ_túc_văn_hóa chiếm hết thời_gian của một thời thiếu_nữ của tôi cho_đến một ngày tôi bàng_hoàng khi biết mình không còn là đoàn_viên nữa .
Cuộc mưu_sinh đã khiến tôi thành kẻ đứng ngoài tổ_chức Đoàn với bao niềm trăn_trở . Có_lẽ tôi sẽ không_thể_nào quên được buổi_sáng mà tôi nhận được tin mình bị khai_trừ khỏi Đoàn qua một cô bí_thư Đoàn phường trẻ_măng với thái_độ dửng_dưng , thờ_ơ như đang thông_báo “ hết giờ mở_cửa ” .
- Vì_sao khai_trừ tôi ?
- Vì chị không đóng đoàn_phí ba_tháng .
- Nhưng có ai báo với tôi đâu ?
- Đó là nhiệm_vụ của chị , cần gì đợi báo !
- Sao không cảnh_cáo trước mà_lại vội khai_trừ ?
- Chị có ở nhà đâu mà cảnh_cáo ...
Sao mà đơn_giản quá ! Đơn_giản mà đau_đớn và chua_xót biết dường nào . Ba_tháng không đóng đủ đoàn_phí đã xóa sạch gần 10 năm tâm_huyết . Tôi không biết nên trách mình vô_ý , trách người vô_tình hay trách cuộc mưu_sinh thời mở_cửa nhiều gai_góc , mà chỉ biết rằng từ bây_giờ nhất_định mình phải cố_gắng phấn_đấu nhiều hơn_nữa để làm lại từ đầu ...
Tôi lại được trở_thành đoàn_viên sau gần 10 năm từng là cán_bộ Đoàn . Chặng đường mới đầy những dự_định , ấp_ủ xen_lẫn chút nghèn_nghẹn , nỗi ưu_tư . “ Con chim ngã sợ cành cong ” khiến tôi dè_dặt , thận_trọng hơn trong sinh_hoạt . Cho_đến ngày tôi tham_dự hội thi “ Nếu tôi là đại_biểu đại_hội Đoàn ” do Nhà_văn_hóa Thanh_niên tổ_chức .
Tôi có cơ_hội bộc_bạch những suy_nghĩ , nỗi_niềm chất_chứa từ bấy_lâu_nay của mình . Giải nhì của hội thi làm tôi thêm tự_tin vào những khả_năng tưởng như_không còn nữa . Cảm_giác khát_khao được học , được tham_gia sinh_hoạt Đoàn , được làm_việc và cống_hiến đã trở_về nguyên_vẹn và mạnh_mẽ như chưa từng có cái quyết_định nghiệt_ngã ngày nào .
Từ một đoàn_viên , tôi trở_thành phó bí_thư , rồi bí_thư chi_đoàn , được bình_chọn là một trong những gương_mặt làm_nên “ những điều kỳ_diệu của thanh_niên công_nhân thành_phố ” , là chân_dung trẻ bưu_điện sau 30 năm giải_phóng thành_phố , rồi những giải_thưởng cao tại các hội thi . Thế_nhưng tất_cả những điều ấy vẫn không làm tôi yên_lòng với vết_thương quá_khứ của mình .
Tôi vẫn áy_náy chưa đền_đáp được đâu_đó những ân_tình mà trong guồng_máy cơm_áo_gạo_tiền , sợ vô_tình với những bút phê , những nhận_xét phiến_diện có_thể gây nên sự tổn_thương đáng tiếc cho các đoàn_viên của mình , sợ một ngày không biết “ tiên trách kỷ hậu_trách_nhân ” để giữ được “ một cái đầu lạnh và một trái_tim nóng ” , để phải một lần nữa xấu_hổ với lời hứa của chính mình ...
Có_lẽ đây là bài dự thi cuối_cùng của tôi với tư_cách một đoàn_viên . Chẳng bao_lâu nữa tôi sẽ chia_tay với tổ_chức thân_yêu của mình để bước sang một chặng đường mới . Hai_mươi năm gắn_bó , biết_bao kỷ_niệm buồn_vui của một thời tuổi_trẻ sẽ trở_thành hành_trang cuộc_đời trong những ngày sắp tới .
“ Chỉ khi nước chảy , đá mới chẳng đóng rêu ” , hãy chọn một dòng suối mát , băng mình qua ghềnh_thác , đem sức_sống cho ruộng_đồng cây_cỏ để luôn được tái_sinh . Những yêu_thương , kỳ_vọng xin trao gởi lại cho các bạn đoàn_viên trẻ , để viết tiếp bản hùng_ca của tuổi_trẻ VN .
LƯ_KIM_PHƯỢNG ( Đoàn khối Bưu_điện TP.HCM )
